\begin{comment}
\end{comment}

\chapter*{Remerciements}

Cette thèse conclut mon parcours à l'université de Sherbrooke.
Ce parcours à débuter il y a cinq ans,
lorsque j'ai cogné à la porte de David Poulin,
comme ça, sans rendez-vous.
Après une discussion qui s'est étirée plus que je l'imaginais,
je suis sorti de son bureau avec un nouveau projet, 
réaliser une maitrise en informatique quantique.
J'ai commencé peu de temps après et j'ai rapidement réalisé que David 
était un chercheur d'exception en plus d'être un excellent pédagogue et mentor.
Merci pour la chance que tu m'as offerte et ton encadrement.
Travailler avec toi à grandement influencer le scientifique que je suis devenu.

Dans mon doctorat,
j'ai également eu la chance d'effectuer un stage au sein de l'équipe de Microsoft.
J'aimerais remercier toute l'équipe et plus particulièrement mon mentor,
Micheal Berverland, qui a réussi à me redonner la motivation envers la recherche
que je commençais à perdre après le début de la pandémie et le départ de David qui est
arrivé presque simultanément.
Merci d'avoir éveillé à nouveau ma curiosité scientifique.

Finalement,
j'ai terminé mon doctorat sous la supervision de Stefanos Kourtis.
Merci de m'avoir accueilli dans ton groupe à la suite de mon stage alors que j'errais sans direction.
J'aimerais particulièrement souligner ton optimiste et ton ambition scientifique.
Après avoir travaillé sous ta supervision,
je quitte avec la conviction que si l'on croit assez fort à un résultat,
celui-ci finira toujours pas se concrétiser.
Je te remercie également pour la relation amicale et décontractée que nous entretenons.

Je remercie aussi Guillaume Duclos-Cianci qui m'a accompagné pour la majeure partie de mes études.
J'apprécie grandement ton soutien autant sur les plans administratifs, 
scientifiques et personnels.

Je dis également merci à Jacques Boulanger qui a pris le temps de relire ma thèse afin de réduire
significativement le nombre de fautes de grammaires et d'orthographe. C'est un coup de main très apprécié.  

J'aimerais également remercier toutes les personnes que j'ai rencontrées lors de mon parcours.
Un merci tout spécial à Benjamin, Jessica, Oumar, Claude avec qui
je me suis lié d'amitié.
Un merci également aux gens avec qui j'ai eu la chance d'avoir des échanges scientifiques
de grandes qualités, soient Anirudh, Nouédyn, Martin et Christopher.
Il y a bien évidemment des personnes qui auraient pu se retrouver dans les deux groupes
et d'autres personnes que je n'ai pas nommées qui méritent également mes meilleurs remerciements. 

Finalement,
je remercie ma famille, Alexis, François, Frédérick et Sylvie,
ainsi que mes amis et amies des longues dates, Alexandre, Cedrick, Cédrick, Charles-Alexandre,
Daehli, Félix, Frédéric, Gabriel, Jérémie, Jonathan, Kevin, Maxime-Ève et Philippe.
Tous ces gens m'accompagnent et me supportent depuis toujours.

Je garde un dernier merci tout spécial pour Marie-Eve Boulanger.
Je suis infiniment chanceux de toujours pouvoir compter sur toi,
tu es une personne exceptionnelle.
Maintenant que les études sont terminées,
j'ai très hâte de commencer ce nouveau projet de parentalité avec toi.

